<!--
.. title: Google Cloud Certficied Professional Cloud Architect
.. slug: gcp-professional-architect
.. date: 2018-09-14 05:00:00 UTC
.. tags: gcp, certification 
.. category: personal
.. link: 
.. description: 
.. type: text
-->

Aunque tenía pensado escribir varios posts en Agosto, la verdad es que he estado muy liado estudiando. He pensado que debido a la experiencia que estoy cogiendo en GCP estaría bien apostar por sacarme alguna certificación de la plataforma. Así que me puse manos a la obra y tras más de cincuenta horas de estudio puedo decir que ahora soy [Professional Cloud Architect](https://cloud.google.com/certification/cloud-architect) de Google Cloud Platform.

La verdad es que fue duro...

![gcp-calendar](https://storage.googleapis.com/tangelov-data/images/0014-00.png)

... pero las impresiones y experiencias que habían tenido compañeros y amigos al respecto me hicieron desconfiar pese a que mi experiencia con Google Cloud Platform fuera extensa. 

Ya comenté en un [anterior post](https://tangelov.me/posts/aws-certified-associate.html) mis reticencias acerca las certificaciones en el mundo IT, sin embargo creo que esta certificación si es exigente y permite verificar una serie de competencias en Google Cloud Platform.

<!-- TEASER_END -->

Mis recomendaciones para el examen son las siguientes:

* El examen es complejo y las capacidades técnicas por las que se pregunta en él, exceden en ocasiones a las compentencias puras de Google Cloud e inciden en las últimas tecnologías implementadas en el mundo Cloud como Kubernetes o Spinakker. No se ofrece calificación alguna: sólo apto o no apto.

* Consta de 50 preguntas tipo test y multirrespuesta, que se han de responder en dos horas. Mis consejos al respecto son similares en todos los examenes: releer los enunciados con calma para comprender sobre que trata la pregunta y fijarse en los detalles. Los detalles son, en el examen de GCP la base de pasarlo o no.

* Google ofrece un [examen de prueba](https://cloud.google.com/certification/practice-exam/cloud-architect) de 25 preguntas que podemos realizar para hacernos una idea sobre qué nos vamos a encontrar en él. Es muy importante realizarlo.

* Parte del examen se compone de preguntas acerca de tres casos de uso que son públicos durante la prueba. Recomiendo hacer pruebas antes de presentarse el examen sobre cómo diseñaríamos la estructura de cada una de las empresas de los casos de uso. Puede accederse a ellos [aquí](https://cloud.google.com/certification/guides/cloud-architect/).

* La documentación de Google Cloud es larga y extensa e incluye comparaciones entre sus diferentes servicios. Su lectura se puede comer muchas horas de estudio, pero es algo bastante útil: por ejemplo para entender en profundidad cuando deberíamos recomendar el uso de Cloud Database o de BigTable, dos servicios que podrían servir para lo mismo a priori.

* Aunque la experiencia profesional es el mejor sistema de estudio posible, existen dos cursos que son especialmente útiles: el curso de arquitectura en GCP en [Coursera](https://www.coursera.org/specializations/gcp-architecture) y el curso equivalente dentro de [Linux Academy](https://linuxacademy.com/google-cloud-platform/training/course/google-cloud-essentials). Me parece mejor el contenido del primero, pero Linux Academy tiene un apartado donde se analizan los casos de uso y un examen de prueba que son una ayuda vital para el aspirante.

* Al igual que en el caso de Amazon, recomiendo leer las FAQ del examen y si podemos, comprar una tarifa plana en Qwiklabs para practicar más puesto que tiene una especialización dedicada al examen.

> __Nota del autor__: Esta certficicación ha sido actualizada a una nueva versión donde se preguntan añadidos respecto a los nuevos servicios que ha añadido Google en estos últimos dos años por lo que el estudio de la información aquí añadida debe ampliarse con la guía oficial del exámen.


## Documentación

* [Qwiklabs (ENG)](https://qwiklabs.com/home?locale=en) : Proporciona laboratorios que permiten ganar experiencia extra respecto a nuestra experiencia profesional. Los proporciona una empresa que fue comprada con Google y tienen algún "curso" dedicado explícitamente a preparar el examen. Es algo caro, pero tienen una suscripción mensual que nos permite hacer todos los talleres que queramos por 55 dólares.

* [Coursera (ENG)](https://www.coursera.org/) : Curso online que nos puede aportar la base necesaria para preparar el examen. Sirve para conocer con un nivel intermedio los productos y servicios de GCP pero bajo mi punto de vista se queda un poco corto con el conocimiento que se exige en la prueba

* [Linux Academy (ENG)](https://linuxacademy.com/): Similar al anterior, pero con un análisis muy bueno de los casos de uso y un examen que me han parecido muy buenos.

* [GCP FAQs (ENG)](https://cloud.google.com/certification/faqs/#0): Lista de FAQs de GCP

Revisado a 01/02/2020
